［一面倒］庫德族公投93%支持獨立，伊拉克政府：無約束力

與伊拉克說再見！庫德斯坦的獨立公投，9月25日在伊拉克庫德族自治區順利落幕，截至26日上午開票，超過93%的選民壓倒性地支持「庫德斯坦應該獨立」，庫德自治政府預計周二即會宣布結果。儘管投票前遭遇各國文攻武嚇，但國際的壓力反而刺激了庫德民意，催出了72%的高投票率。公投落幕之後，庫德斯坦首府艾比爾（Erbil）、甚至是鄰國伊朗西北部的多座庫德城市，都陷入了街頭狂歡；但同樣被劃入公投區的伊拉克石油大城吉爾庫克（Kirkuk）投票後卻全城宵禁，伊拉克前總理馬力基（Nouri al-Maliki）與土耳其總統厄多安（Recep Tayyip Erdoğan）亦各自發表報復宣言，而為庫德人的「獨立黎明」添增了不安。

根據庫德斯坦《Rudaw》新聞網報導，25日公投創下的7成2投票率，明顯好於官方預期，各地投票所也出現爆量人潮，迫使當局臨時延長投票一小時，以消化過量等待的選民人龍。

「我不知道我能不能活到庫德斯坦真正獨立的那天。」50歲的艾爾比居民法蒂瑪對《金融時報》特派員表示，「但現在，我相信下一代一定能見證的！」

庫德斯坦自治政府表示，公投的正式結果將於26日出爐。但庫德斯坦不會因此「逕行獨立」，投票結果將轉呈自治議會，接著才會展開對巴格達中央的「分離談判」。然而始終堅持庫德公投「違憲」、「分裂主權」的伊拉克政府，早已在投票前日就明言「不會與庫德斯坦談判」，雙方如何收尾與接觸，也成了無解的政治難題。

另一方面，任內曾與庫德自治政府爆發政治衝突的伊拉克前總馬力基，也公開指責庫德公投「形同是戰爭宣言」，而同樣對庫德問題強硬表態的土耳其總統厄多安（Recep Tayyip Erdoğan），周一也公開譴責庫德獨立公投是「非法、沒用又枉然」的行為。厄多安還揚言要對庫德斯坦發動制裁，切斷雙方合作、且佔庫德政府90%收入的石油管線，以迫使庫德人清醒：

「讓我們關掉輸油管，看看這些傢伙還能怎樣吧——我們（土耳其）控制著管路筏門，只要關掉筏門，他們就沒戲唱了！」
不過厄多安的恐嚇，並未影響庫德人的狂歡情緒。投票結束後，艾爾比的街頭陷入狂歡，亢奮之情亦跨越「國境」感染了伊朗西北的庫德人。儘管反對公投的伊朗政府，刻意關閉了陸空交通，並在邊境部屬了武裝重兵，但像是庫德斯坦總統巴爾札尼（Masoud Barzani）的出生地、庫德民族主義的大本營馬哈巴德（Mahabad），仍出現街頭人潮，無視當局立場地為庫德人的大日子而歡慶。

「當我投下支持票的同時，我所想起的，是父輩們的臉孔。」在海珊時代流亡英國學界、後來曾任庫德斯坦高等教育部長的知名教授阿拉丁（Dlawer Ala'Aldeen），就在網路上寫到，「我想起的是那些在化學武器下倖存、被迫逃離家園，卻得被世界標籤為「無國籍者」的難民同胞們——這是屬於所有庫德人的記憶。」

投完都無用，最終都要兵戎相見